\chapter*{Abstract}
Die vorliegende Arbeit behandelt den Entwurf einer Simulation zur Verzerrung von Signalen bei der Übertragung über \acf{LWL}. Diese Kanalsimulation erfolgt durch die numerische Nachbildung bekannter, bei der Nachrichtenübertragung auftretende physikalischer Effekte auf einem \acf{LWL}.

Die Simulation löst die nichtlineare Schrödingergleichung mit Hilfe der Split-Step-Fourier-Methode und ist für Monomode-Fasern geeignet. Die Implementierung erfolgt vollständig in der Programmiersprache Python, wobei die Bibliotheken Matplotlib und NumPy zum Einsatz kommen. Zusammen mit dem Kanalmodell erfolgt auch die Implementierung von verschiedenen Filtern, einem universell anpassbaren Modulator und einem Verstärker.

Die Vorhersage des Verhaltens unterschiedlicher Modulationsarten auf dem Kanal ist beim Entwurf eines Kommunikationssystems essentiell. Ressourcenintensive Messungen können mit einer guten Simulation ersetzt werden. Somit besteht ein großes Interesse an der Verfügbarkeit solcher Simulationen. Eine existierende Implementierung in Matlab (SSPROP) konnte für diese Arbeit als Referenz genutzt werden, als proprietäre Software ist Matlab nicht für jeden verfügbar und die Laufzeit des Codes vergleichsweise hoch.

Das Resultat dieser Arbeit ist eine funktionsfähige Kanalsimulation einer Monomode Glasfaser für eine Polarisation mit einem signifikanten Laufzeitgewinn gegenüber der Matlab-Implementierung.
Die Simulationsergebnisse beider Implementierungen stimmen überein und sind konsistent mit in der Realität beobachtbarem Verhalten.

Diese Ergebnisse ermöglichen die weitere Forschung an Empfängern für Glasfaserdatenübertragung und somit die Weiterentwicklung einer weltweit genutzten Technologie. Durch den erreichten Laufzeitgewinn und der Möglichkeit, mit weiterer Optimierung, diese weiter zu reduzieren, können auch lange Übertragungsstrecken oder komplexe Modulationen in den Simulationen eingebunden werden.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \input{figures/realimag.tex}
    \caption*{Real- und Imaginärteil eines Signals am Beginn und am Ende eines simulierten Lichtwellenleiters.}
\end{figure}